【無聲之戰】新冷戰下的馬來西亞，中國大外宣的經營真的有效嗎？

係呢個大時代, 我哋都應該知道下呢D大國搏弈, 知己知彼.

中國形象不容易扭轉。對馬來西亞華人來說，港台議題對年輕進步派比較有吸引力；對馬來穆斯林社群來說，同樣信仰伊斯蘭教的維吾爾族在新疆的遭遇，讓在馬來社群對中國普遍觀感不佳；而近年中國在南海的造島及主權宣示，也讓東南亞各國很有戒心。

不過，中國並非沒有意識到，華人情意結的世代斷層及主流馬來族群疏於經營，於是從傳統華社到進步圈，近年中國大外宣觸角更是在華文社群網路，和穆斯林社群中擴散。

一位擔任多屆州議員的公正黨領袖就觀察，過去中國大使館經營頂多針對傳統華社，但在2013年後，開始透過無所不包的「一帶一路」項目，和政府部門的馬來政治菁英對接。去年香港反送中運動越演越烈後，中國使館也加強實體大外宣，甚至在檳城舉辦研討會，試圖搶奪對港事務的話語權。而後也積極在新疆議題上出手，顯示中國化被動為主動的心態轉變。

傳統大外宣到新型大外宣：從華文報到網路社群平台
疫情發生以來，西方世界只注意到中國「戰狼式外交」及「大外宣」，但海外華人圈才是中國大外宣的真正戰場。

一直以來，馬國傳統華文媒體都十分親中，市佔率8成的《星洲日報》最為典型，在中國議題上一向配合北京大外宣主調，即使是牽涉國家主權的南海議題亦然。近日，鳳凰衛視因為跟當地系統商的商業糾紛停播，馬國華人反應比本地華文節目同樣因商業糾紛停播還要激烈，「這裡的華人不能沒有鳳凰衛視，可見中國大外宣影響有多深，」曾在電視台和網路媒體工作的資深媒體人陳奕君顯得無奈。

大外宣以外，大使館也直接干涉馬國華文媒體的新聞自由。

多位媒體人都向記者指出，無論是聽聞或親身經歷，馬國華文媒體圈，無論報社或電視台常有因報導中國負面新聞或港台相關消息而接到大使館的來信或電話。一位電視制作人回憶，去年香港反送中正烈，部門和電視台高階主管都受到大使館「關切」，態度客氣，「希望」不要報導太多香港示威新聞，多報導中國正面新聞。

只是這類干預效能越來越低。華文報影響力在這十年來急速下降，只能影響到老一輩原本就有中華情意結的華人，年輕人上網不看報紙，輿論戰場已從紙本轉移到網路。

社群平台大外宣操作議題：反送中、疫情、中美新冷戰

許多資深媒體人都和記者表示，他們觀察到香港反送中運動從去年6月開始，隨著運動升溫，網路上也開始竄起一些年輕的網紅Youtuber，或臉書粉專及華人意見領袖，針對香港和台灣議題帶負面風向。多位人士都觀察到，2014年雨傘運動時，馬國華人的輿論支持約各佔一半，但到2019年的反送中運動，則急速傾斜成8成反對。

值得注意的是，近兩年急速竄紅的Youtuber，如亞洲紅點、紅狐貍頻道、春小喜等，無論從名字、議題或形象營造，或多或少有「紅色元素」。這些知名「紅色Youtuber」，由本地年輕華人經營，評論各類時政議題，特別是中港台及國際事務，或華人本位觀點的東南亞歷史、馬中關係等主題，在年輕一輩的馬來西亞華人間很受歡迎。

東南亞大外宣算係成功

但係就如呢篇文尾段所講, 對當地華人, 大外宣係成功, 對當地人甚至精英領導人就一般, 我反而覺得玩死華人導至被排華, 事實上佢地係錯估中國對佢地既作用, 印尼排華就係一例子, 中國到最後反面唔認人.

印尼排華其實係剿共咋嘛

係，最衰係中國當時話當地華人係當地人，唔關佢地事，當晒佢地condom.